% ============================================================================ %
%
%           Šablona bakalářské/diplomové práce
%
% Autor:    Ing. Jozef Říha (4. květen 2006)
%           (některé komentáře převzaty z dokumentu Ivana Pomykacze)
%
% Verze:    2017-01-19, Ing. Pavel Tomášek (tomasek@fai.utb.cz)
%
% Kódování: UTF-8 (žluťoučký kůň úpěl ďábelšké ódy)
%
% Sazba:    pdflatex prace.tex && pdflatex prace.tex
%           (nutné dvakrát pro korektní vložení citací a jiných referencí),
%           v případě umístění literatury do externího bib souboru je třeba volat
%           pdflatex statement.tex && bibtex statement.tex && pdflatex statement.tex && pdflatex statement.tex
%
% Tip:      Ve správně vysázeném českém textu by na konci řádku neměla zůstant
%           samotná jednopísmenná předložka. Na takové místo se vkládá
%           nezalomitelná mezera pomocí symbolu ~. Existuje program, který umí
%           zpracovat celý TeX dokument najednou podle českých konvencí:
%           http://petr.olsak.net/ftp/olsak/vlna/
%
%           Pozor! Vzhledem k požadovanému standardu PDF/A nesmí obrázky obsahovat 
%           alfa kanál (průhlednost).
%
% ============================================================================ %


\documentclass[a4paper,12pt]{article}

% Definice vzhledu a nastavení se načítá z následujícího souboru (netřeba editovat)
\input{tex/UTB.tex}

% Uživatelské definice -- upravte dle požadavků
\nastavfakultu{FAI}
	% FAI  -- pro Fakultu aplikované informatiky
	% FAME -- pro Fakultu managementu a ekonomiky
	% FHS  -- pro Fakultu humanitních studií
	% FLKR -- pro Fakultu logistiky a krizového řízení
	% FMK  -- pro Fakutlu mutimediálních komunikací
	% FT   -- pro Fakultu technologickou
	% UNI  -- pro Univerzitní institut
\nastavtyp{DP}
	% BP   -- bakalářská práce
	% DP   -- diplomová práce
\nastavrok{2019}
	% zadejte rok místo "xxxx"
\nastavjazyk{CZ}
	% CZ   -- práce bude v českém jazyce
	% EN   -- práce bude v anglickém jazyce

% Lze přidat vertikalni odsazeni nad (prvni parametr) a pod (druhy parametr)
% obrázky, tabulky i rovnice/soustavy rovnic
\nastavmezerukolemobrazku{0mm}{0mm}
\nastavmezerukolemtabulek{0mm}{0mm}
\nastavmezerukolemrovnic{0mm}{0mm}

\nastavautora{Bc. Vojtěch Trefný}
\nastavnazevcz{Bitlocker šifrování disku v Linuxovém prostředí}
\nastavnazeven{Název práce anglicky (max. 2 řádky)} % Jen u anglicky psané práce
\nastavabstraktcz{Text abstraktu česky}
\nastavabstrakten{Text of the abstract}
\nastavklicovaslovacz{Přehled klíčových slov}
\nastavklicovaslovaen{Some keywords}

% Následující příkaz nastaví standard PDF/A-1b
\aplikujpdfa


% ============================================================================ %
\begin{document}

\titulnistrana

\zadani

\prohlaseni

\abstraktaklicovaslova


% ============================================================================ %
\clearpage
\thispagestyle{empty}
Zde je místo pro případné poděkování, motto, úryvky knih, básní atp.


% ============================================================================ %
\obsah  % Obsah je generován automaticky


% ============================================================================ %
\OdsazovaniOdstavcuStart % Nastaví odsazování odstavců dle zvoleného jazyka

\input{tex/text.tex} % Hlavni text prace

\OdsazovaniOdstavcuStop


% ============================================================================ %
% Pro generování literatury lze alternativně použít i příkaz "\seznamlitbib", 
% který se postará o plnohodnotné vkládání referencí pomocí "bibliography". 
% V takovém případě se využívají bibliografické údaje uložené v souboru 
% tex-literatura.bib. Ty se automaticky upravuji dle zvolené citační normy 
% (v šabloně je nastavena korektní česká norma).
%\seznamlitbib
\seznamlit{
\bibitem{Ehrsam1978}
EHRSAM, William, Carl MEYER, John SMITH a Walter TUCHMAN. \textit{Message verification and transmission error detection by block chaining}. United States. US4074066A. Uděleno 1978-02-14. Zapsáno 1978-02-14.
\bibitem{Kohnoc2010}
KOHNO, Tadayoshi, Niels FERGUSON a Bruce SCHNEIER. \textit{Cryptography engineering: design principles and practical applications}. Indianapolis, IN: Wiley Pub., c2010. ISBN 978-0-470-47424-2.
\bibitem{WikimediaCBC}
Encryption using the Cipher Block Chaining (CBC) mode. In: \textit{Wikimedia Commons} [online]. [cit. 2019-04-22]. Dostupné z: https://commons.wikimedia.org/wiki/File:CBC\_encryption.svg
\bibitem{Regalado2013}
REGALADO, Daniel. CBC Byte Flipping Attack-101 Approach. In: \textit{Infosec Resources} [online]. Infosec Institute, 2013 [cit. 2019-04-22]. Dostupné z: https://resources.infosecinstitute.com/cbc-byte-flipping-attack-101-approach/
\bibitem{Ferguson2006}
FERGUSON, Niels. \textit{AES-CBC + Elephant diffuser: A Disk Encryption Algorithm for Windows Vista}. Microsoft, 2006.
\bibitem{Rosendorf2013}
ROSENDORF, Dan. The BitLocker schema with a view towards Windows 8. In: \textit{43. konference EurOpen.CZ} [online]. Plzeň, 2013, s.~91-101 [cit. 2019-03-04]. ISBN 978-80-86583-26-6. Dostupné z: https://europen.cz/Anot/43/eo-2-13.pdf
\bibitem{Kumar2008}
KUMAR, Nitin a Vipin KUMAR. Bitlocker and Windows Vista. In: \textit{NVLabs} [online]. 2008 [cit. 2019-04-20]. Dostupné z: http://www.nvlabs.in/uploads/projects/nvbit/nvbit\_bitlocker\_white\_paper.pdf
\bibitem{Dworkin2010}
DWORKIN, Morris. SP 800-38E. \textit{Recommendation for Block Cipher Modes of Operation: The XTS-AES Mode for Confidentiality on Storage Devices}. Gaithersburg, MD, United States: National Institute of Standards and Technology, 2010.
\bibitem{WikimediaXEX}
Schema of an XEX encryption. In: \textit{Wikimedia Commons} [online]. [cit. 2019-04-23]. Dostupné z: https://commons.wikimedia.org/wiki/File:XEX\_mode\_encryption.svg
\bibitem{IEEE2008}
IEEE STD 1619 -2007. \textit{IEEE Standard for Cryptographic Protection of Data on Block-Oriented Storage Devices}. New York, NY, United States: IEEE Computer Society, 2008.
\bibitem{ISO2009}
ISO/IEC 19772:2009. \textit{Information technology -- Security techniques -- Authenticated encryption}. Switzerland: International Organization for Standardization, 2009.
\bibitem{Dworkin2004}
DWORKIN, Morris. SP 800-38C. \textit{Recommendation for Block Cipher Modes of Operation: the CCM Mode for Authentication and Confidentiality}. Gaithersburg, MD, United States: National Institute of Standards and Technology, 2004. Dostupné také z: https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/Legacy/SP/nistspecialpublication800-38c.pdf
\bibitem{Housley2005}
HOUSLEY, R. IETF RFC 4309. \textit{Using Advanced Encryption Standard (AES) CCM Mode with IPsec Encapsulating Security Payload (ESP)}. Herndon, VA, United States: The Internet Society, 2005. Dostupné také z: https://www.ietf.org/rfc/rfc4309.txt
\bibitem{Kaliski2000}
KALISKI, B. IETF RFC 2898. \textit{PKCS \#5: Password-Based Cryptography Specification}. 2. Bedford (Massachuttes): RSA Laboratories, 2000. Dostupné také z: https://www.ietf.org/rfc/rfc2898.txt
\bibitem{Metz2011}
METZ, Joachim. BitLocker Drive Encryption (BDE) format specification. In: \textit{GitHub: Library and tools to access the BitLocker Drive Encryption (BDE) encrypted volumes} [online]. 2011 [cit. 2019-04-15]. Dostupné z: https://github.com/libyal/libbde/blob/master/documentation/BitLocker\\\%20Drive\%20Encryption\%20(BDE)\%20format.asciidoc
\bibitem{Agostini2019}
AGOSTINI, Elena a Massimo BERNASCHI. \textit{BitCracker: BitLocker meets GPUs} [online]. 2019. Dostupné z: https://arxiv.org/abs/1901.01337
\bibitem{VeraCrypt2019}
VeraCrypt Volume Format Specification. In: \textit{VeraCrypt Documentation} [online]. [cit. 2019-04-15]. Dostupné z: https://www.veracrypt.fr/en/VeraCrypt\%20Volume\%20Format\%20\\Specification.html
\bibitem{Carrier2005}
CARRIER, Brian. \textit{File system forensic analysis}. 1. London: Addison-Wesley, 2005. ISBN 978-0321268174.
\bibitem{Caseyc2010}
CASEY, Eoghan. \textit{Handbook of digital forensics and investigation}. Boston: Academic, c2010. ISBN 978-0123742674.
\bibitem{Zxwr6wjYZUQ6z8Yp}
Programming reference for Windows API: FILETIME structure. \textit{Microsoft Docs} [online]. [cit. 2019-04-07]. Dostupné z: https://docs.microsoft.com/en-us/windows/desktop/api/minwinbase/ns-minwinbase-filetime
\bibitem{Kornblum2009}
KORNBLUM, Jesse D. Implementing BitLocker Drive Encryption for forensic analysis. \textit{Digital Investigation}. 2009, \textbf{5}(3-4), 75-84. DOI: 10.1016/j.diin.2009.01.001. ISSN 17422876. Dostupné také z: https://linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S1742287609000024
\bibitem{Lich2016}
LICH, Brian a Nick BROWER. Using Your PIN or Password: Changing your PIN or Password. In: \textit{Microsoft Docs} [online]. 2016 [cit. 2019-04-18]. Dostupné z: https://docs.microsoft.com/en-us/microsoft-desktop-optimization-pack/mbam-v2/using-your-pin-or-password
\bibitem{Zxwr6wjYZUQ6z8Yo}
Security WMI Providers: BitLocker Drive Encryption Provider. \textit{Microsoft Docs} [online]. [cit. 2019-04-09]. Dostupné z: https://docs.microsoft.com/en-us/windows/desktop/secprov/bitlocker-drive-encryption-provider
\bibitem{Hall2019}
HALL, Justin a Liza POGGEMEYER. BitLocker recovery guide. In: \textit{Microsoft Docs} [online]. 2019 [cit. 2019-04-15]. Dostupné z: https://docs.microsoft.com/en-us/windows/security/information-protection/bitlocker/bitlocker-recovery-guide-plan
\bibitem{hfTs55csrXKY7b4F}
Windows Vista support has ended. In: \textit{Windows Support} [online]. Microsoft, 2017 [cit. 2019-04-15]. Dostupné z: https://support.microsoft.com/en-us/help/22882/windows-vista-end-of-support
\bibitem{Sosnowski2016}
SOSNOWSKI, Rafal. Bitlocker: AES-3 (new encryption type). In: \textit{Microsoft TechNet} [online]. 2016 [cit. 2019-04-18]. Dostupné z: https://blogs.technet.microsoft.com/dubaisec/2016/03/04/bitlocker-aes-xts-new-encryption-type/
\bibitem{Metz2018}
METZ, Joachim. Library and tools to access the BitLocker Drive Encryption (BDE) encrypted volumes. In: \textit{GitHub} [online]. 2018 [cit. 2018-11-29]. Dostupné z: https://github.com/libyal/libbde
\bibitem{Coltel2017}
COLTEL, Romain a Hervé SCHAUER. Dislocker: FUSE driver to read/write Windows' BitLocker-ed volumes under Linux / Mac OSX. In: \textit{GitHub} [online]. 2017 [cit. 2019-04-15]. Dostupné z: https://github.com/Aorimn/dislocker
\bibitem{Metz2016}
METZ, Joachim. Building. In: \textit{Libbde Wiki} [online]. 2016 [cit. 2019-04-15]. Dostupné z: https://github.com/libyal/libbde/wiki/Building
\bibitem{Singh2014}
SINGH, Sumit. Develop your own filesystem with FUSE. In: \textit{IBM Developer: Linux Development} [online]. 2014 [cit. 2019-04-15]. Dostupné z: https://developer.ibm.com/articles/l-fuse/
\bibitem{Vangoor2017}
VANGOOR, Bharath Kumar Reddy a Vasily TARASOV. To FUSE or Not to FUSE: Performance of User-Space File Systems. In: \textit{FAST'17 Proceedings of the 15th Usenix Conference on File and Storage Technologies}. Santa Clara, CA, USA: USENIX Association Berkeley, 2017, s.~59-72. ISBN 978-1-931971-36-2.
\bibitem{GNU2019}
Frequently Asked Questions about the GNU Licenses: Is GPLv3 compatible with GPLv2?. In: \textit{GNU Project} [online]. [cit. 2019-04-15]. Dostupné z: https://www.gnu.org/licenses/gpl-faq.html.en\#v2v3Compatibility
\bibitem{RedHat2019}
Logical Volume Manager Administration: APPENDIX A. The Device Mapper. In: \textit{Red Hat Customer Portal} [online]. [cit. 2019-04-19]. Dostupné z: https://access.redhat.com/documentation/en-us/red\_hat\_enterprise\_linux/6/html/logical\_volume\_manager\_administration/\\device\_mapper
\bibitem{KernelZero}
\textit{Linux Kernel Documentation: dm-zero} [online]. In: . [cit. 2019-04-19]. Dostupné z: https://www.kernel.org/doc/Documentation/device-mapper/zero.txt
\bibitem{Broz2018}
BROŽ, Milan. Dm-crypt: Linux kernel device-mapper crypto target. In: \textit{Cryptsetup Wiki} [online]. 2018 [cit. 2019-04-19]. Dostupné z: https://gitlab.com/cryptsetup/cryptsetup/wikis/DMCrypt
\bibitem{Fruhwirth2005}
FRUHWIRTH, Clemens a Markus SCHUSTER. Secret Messages: Hard disk encryption with DM-Crypt, LUKS, and cryptsetup. \textit{Linux Magazine} [online]. 2005, \textbf{2005}(61) [cit. 2018-11-30]. ISSN 1752-9050. Dostupné z: https://nnc3.com/mags/LM10/Magazine/Archive/2005/61/065-071\_encrypt/article.html
\bibitem{Broz2014}
BROŽ, Milan. Cryptsetup 1.6.0 Release Notes. In: \textit{The Linux Kernel Archives} [online]. 2014 [cit. 2019-04-20]. Dostupné z: https://kernel.org/pub/linux/utils/cryptsetup/v1.6/v1.6.0-ReleaseNotes
\bibitem{GVfs2019}
GVfs. In: \textit{GNOME Wiki} [online]. 2019 [cit. 2019-04-18]. Dostupné z: https://wiki.gnome.org/Projects/gvfs
\bibitem{UDisks2018}
Udisks. In: \textit{FreeDesktop} [online]. 2018 [cit. 2019-04-18]. Dostupné z: https://www.freedesktop.org/wiki/Software/udisks/
\bibitem{Palmieri2005}
PALMIERI, John. Get on D-BUS. \textit{Red Hat Magazine} [online]. 2005, (3) [cit. 2019-04-18]. Dostupné z: http://www.redhat.com/magazine/003jan05/features/dbus/
\bibitem{Kenlon2018}
KENLON, Seth. An introduction to Udev: The Linux subsystem for managing device events. In: \textit{Opensource.com} [online]. 2018 [cit. 2019-04-18]. Dostupné z: https://opensource.com/article/18/11/udev
\bibitem{Zak2018}
ŽÁK, Karel. Util-linux 2.33 Release Notes. In: \textit{The Linux Kernel Archives} [online]. 2018 [cit. 2019-04-18]. Dostupné z: https://kernel.org/pub/linux/utils/util-linux/v2.33/v2.33-ReleaseNotes
\bibitem{Podzimek2015}
PODZIMEK, Vratislav. Libblockdev reaches the 1.0 milestone!. In: \textit{Storage APIs} [online]. 2015 [cit. 2019-04-18]. Dostupné z: https://storageapis.wordpress.com/2015/05/21/libblockdev-reaches-the-1-0-milestone/
\bibitem{Podzime2017}
PODZIMEK, Vratislav. UDisks to build on libblockdev!?. In: \textit{Storage APIs} [online]. 2017 [cit. 2019-04-18]. Dostupné z: https://storageapis.wordpress.com/2017/05/22/udisks-to-build-on-libblockdev/
\bibitem{Storaged2019}
\textit{UDisks Reference Manual}. 2019. Dostupné také z: http://storaged.org/doc/udisks2-api/latest/
}



% ============================================================================ %
\input{tex/zkratky.tex} % Seznam zkratek


% ============================================================================ %
\seznamobr  % Seznam je generován automaticky


% ============================================================================ %
\seznamtab  % Seznam je generován automaticky


% ============================================================================ %
\input{tex/prilohy.tex} % Prilohy


% ============================================================================ %

\end{document}

% ============================================================================ %
